---
title: «Князь Потёмкин-Таврический»
layout: post
next: /public/korabli/komsomolec-k-278
previous: /public/korabli/knyaz-pojarskiy
---

«Князь Потёмкин-Таврический»  
Эскадренный броненосец «Князь Потёмкин-Таврический» был заложен 28 сентября 1898 года на заводе Николаевского адмиралтейства. Спустя два года состоялся спуск корабля на воду, а в мае 1905 года «Потёмкин» вступил в строй. Характеристики: водоизмещение 12 480 т, длина 115,4 м, ширина 22,2 м, осадка 8,3 м, скорость хода 16 узлов, дальность плавания 3750 миль. Вооружение: четыре 305-мм, шестнадцать 152-мм, четырнадцать 75-мм, два 63-мм, шесть 47-мм орудий, четыре пулемета, пять торпедных аппаратов. Экипаж 731 человек.  
Широкую известность броненосец «Потёмкин» приобрёл благодаря восстанию матросов, которое произошло 14 июня 1905 года. Толчком к выступлению на корабле послужила попытка командования корабля расправиться над матросами, отказавшимися употреблять в пищу испорченное мясо. В результате команда взбунтовалась и убила некоторых офицеров, оставшиеся в живых были заключены под стражу. Во время бунта также был убит матрос-большевик Г. Н. Вакуленчук.   
  
![](/assets/img/Potemkin_Tavr.gif)  
  
14 июня броненосец под красным флагом вошёл в Одесский порт, где происходила всеобщая забастовка. 16 июня состоялись похороны Вакуленчука, постепенно превратившиеся в политическую демонстрацию. В тот же день броненосец дал два артиллерийских выстрела по находившимся  в городе войскам. К Одессе было стянуто подкрепление, которому правительство дало приказ: либо заставить «Потёмкин» сдаться, либо потопить его.   
Восставший броненосец вышел навстречу объединённой эскадре и беспрепятственно прошёл сквозь строй кораблей: матросы эскадры отказались стрелять по товарищам, а броненосец «Георгий Победоносец» даже перешёл на сторону восставших. Царская эскадра ушла в Севастополь ни с чем, а броненосцы вернулись в Одессу.   
Вскоре «Потёмкин»  ушёл в Констанцу (Румыния) для пополнения запасов топлива и продовольствия, а «Георгий Победоносец» сдался властям. В Румынии Судовая комиссия передала воззвания «Ко всему цивилизованному миру», в которых заявила о решимости бороться против царизма. Однако румынские власти отказались выдать революционному кораблю необходимые припасы, и 25 июня матросы сдали корабль румынским властям. Большая часть матросов броненосца оставалась в Румынии до 1917 года, а часть вернулась в Россию в 1905, где была арестована.   
Румынские власти в том же году вернули «Потёмкин»  России, после чего броненосец был переименован царским правительством в «Пантелеймон» (правда, матросы продолжали использовать старое имя). После февральской революции 1917 года броненосцу вернули его прежнее название, а затем переименовали в «Борец за свободу». В апреле 1919 броненосец был подорван интервентами в Севастополе.  
 